\documentclass[12pt, a4paper]{article}
%zakljucak pomeni ima dole nabrajanje sta sta i vidi reference
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[OT2,T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, serbian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=cyan,urlcolor=orange}

\begin{document}

\title{ Etika i Big Data\\ \small{Seminarski rad u okviru 
        kursa\\Računarstvo i društvo\\Matematički fakultet}}

\author{Tomislav Savatijević}
\date{20.~april 2021.}
\maketitle

\newpage
\abstract{
U ovom tekstu je obrađen članak \cite{EthicsAndBigData}. Glavna tema rada je
\emph{Big Data} (veliki podaci). To je digitalni fenomen koji omogućava 
prikupljanje i upotrebu ogromnih količina podataka kako od čoveka tako i 
od mašine. Glavne osobine ovih podataka koji se prikupljaju su obim, 
raznolikost, složenost i brzina kojom oni nastaju.
Dok sa jedne strane \emph{Big Data} omogućava firmama da analiziraju i
iskorišćavaju informacije svojih kupaca (korisnika) u cilju napretka,
takođe omogućava pristup informacijama koje mogu ugroziti privatnost pojedinca.
To se može desiti namerno ali i slučajno.
U svakom slučaju, \emph{Big Data} dovodi do rasprave o etičkim pitanjima vezanim 
za razmenu i upotrebu podataka. Iza tih etičkih rasprava stoje etičke 
teorije. Ove terije pomažu u oblikovanju našeg razumevanja moralnih pitanja.
Njihova upotreba daje uvid u logiku moralnih argumenata koji se iznose, 
pružajući nam tako racionalni mehanizam pomoću kojeg bolje procenjujemo
da li je nameravana radnja ili njen ishod moralno prihvatljiv ili ne.
Takođe u ovom radu se razmatraju četiri etičke teorije: kantijanizam, 
utilitarizam, teorija socijalnog ugovora i teorija vrlina.
Zatim se svaka od tih teorija primenjuje na problem \emph{Big Data-e}.
}

\tableofcontents
\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}

\emph{Big Data} je fenomen koji suštinski menja naše znanje i ponašanje.
Odnosi se na prikupljanje, deljenje, procenjivanje 
i reagovanje na osnovu informacija koje ljudi i uređaji kreiraju, 
a sve uz pomoć tehnologije i mreže. Ti podaci dolaze iz raznih izvora:
mobilnih telefona, automobila, dronova, senzora za klimatske promene, 
GPS signala, digitalnih slika i video zapisa, društvenih mreža...
2017. godine generisali smo 2.5 kvantiliona bajtova podatka -- toliko 
da je 90\% podataka koje su ljudi prikupili stvoreno u 2016. i 2017. godini. 
Ovo more podataka naziva se \emph{Big Data}.

IBM je \emph{Big Data-u} opisao u 4 dimenzije: obim, raznolikost, 
brzina i istinitost. Nekada primarni izvor generisanja podataka su bile 
računarske aplikacije namenjene za organizacije ili istraživanja. 
Danas su to društvene, lične i digitalne komunikacije između uređaja te 
koje dominiraju ovim poljem i koje su eksponencijalno ubrzale rast obima ovih
podataka. Taj obim se predviđa na 40 zetabajta do 2020. godine, što je 
povećanje od 300* u odnosu na 2005. godinu. Pored toga, raznolikost podataka se 
takođe povećala zbog novih izvora i načina stvaranja istih. Video deljenje, 
društvene mreže, lokacija samo su neki od novih oblika generisanja i razmene 
podataka, a koji postaju sve intenzivniji i bogatiji. Poboljšanja 
telekomunikaicone infrastrukture i primenom bežičnih tehnologija velike brzine 
prenos podataka i mogućnost njihovog globalnog deljenja nikad nije bio brži.
Međutim, iako je povećan obim, raznolikost i brzina protoka podataka, to ne znači 
da je kvalitet podataka kojima baratamo odličan.
Naprotiv, jedan problem \emph{Big Data-e}. je u tome što su ti podaci često 
nepotpuni ili čak netačni \cite{IBM}.

\emph{Big Data} pruža nove mogućnosti za razvoj kompanija koje bolje upoznaju 
ponašanje i navike svojih kupaca (korisnika). Tržište \emph{Big Data-e} ima snažan 
zamah zahvaljujući preduzećima koji ubrzavaju svoju transformaciju u kompanije 
zasnovane na podacima. Ovaj zamah pokreće snažan rast vezan za infrastrukturu, 
softver i usluge \emph{Big Data-e} koja je po IDC-u 
(eng.~{\em international Data Corporation}) rasla godišnjom stopom od 23.1\% tokom 
2014.-2019. i godišnjom potrošnjom koja je dostigla 48.6 milijardi dolara 
u 2019. godini \cite{IDC}.

\emph{Big Data} pruža mogućnost novog razumevanja i predviđanja ponašanja potrošača.
Firme je koriste za poboljšanje odnosa sa postojećim kupcima i mogućnost za 
privlačenje novih. Pored toga,\emph{Big Data} analiza korisna je kako bi se 
%ovo moye mnogo bolje
poboljšala zdravstvena zaštita, napravili bolji lanci 
snabdevanja, praćenje opreme, stvaranje novih proizvoda i usluga ili poboljšanja 
postojećih.

Međutim, ova relativno nova mogućnost hvatanja, deljenja i analiziranja 
ogromnih količina podataka ne postoji bez rizika za firme i njihove 
kupce (korisnike). Budući da je priroda \emph{Big Data-e} toliko neselektivna, 
preduzeća mogu biti upoznata sa informacijama koje nikad namerno 
nisu hteli prikupiti. Drugim rečima, \emph{Big Data} mogu često uključivati 
infromacije koje narušavaju privatnost ljudi. Zbog toga, \emph{Gartner} tvrdi da 
napredne analize podataka stvaraju nove rizike. On predviđa da će se do 2018. 
godine 50\% kršenja poslovne etike dogoditi neprimerenom upotrebom 
analize \emph{Big Data-e} \cite{Gartner}.

\emph{Herald} \cite{Herald} je identifikovao niz važnih rizika koji su povezani sa 
\emph{Big Data-om}. On kaže da sa tolikom količinom podataka i moćnom analizom 
koja je prati možda je nemoguće ukloniti mogućnost identifikovanja pojedinca. 
Na primer, kombinacijom jednog anonimnog skupa podataka sa drugom, potpuno 
odvojenom bazom podataka, bez prethodnog utvrđivanja da li neke podatke treba 
ukloniti, daje mogućnost da se pojedinci ponovo identifikuju. Važan i neophodan 
korak, a koji obično nedostaje, je uspostavljanje pravila i politika za to kako 
se anonimne baze podataka kombinuju i koriste zajedno. Takođe primećuje da ako 
se maskiranje podataka ne koristi na odgovarajući način, analiza \emph{Big Data-e} 
mogla bi lako otrkiti stvarne osobe čiji su podaci skriveni. Takođe upozorava da 
se \emph{Big Data} može koristiti za uticanje na ponašanje ljudi.

\emph{Zoldan} \cite{Zoldan} tvrdi da se mnogo puta \emph{Big Data} koristi za 
odlučivanje koje nije uvek tačno, jer je često nepotpuno ili pristrasno.
Uprkos tome, ogranizacije često imaju lažni osecaj poverenja u podatke jer 
imaju ogromne količine na raspolaganju. Ovo je posebno problematično ukoliko 
se koriste \emph{Big Data} algoritmi, koji zbog pogrešnih podataka, donose 
netačne zaključke o identitetu i ponašanju korisnika. Dugi potencijalni problem 
je greška signala i pristrasnost potvrda. Greška signala se javlja kada postoje 
velike praznine u podacima koje su previđene. Pristrasnost potvrde je pojava 
koja kaže da se podaci koriste za potvrđivanje postojećeg razmišljanja, uz 
zanemarivanje podataka koji ga pobijaju. Poenta koju \emph{Zoldan} iznosi je 
da upotreba \emph{Big Data-e} zahteva skepticizam i oprez kako bi se izbegli 
lažni pozitivni i netačni nalazi koji mogu dovesti do loših odluka i stvaranja 
nenamernog rizika za organizaciju i njene kupce (korisnike).

\emph{Zwitter} \cite{Zwitter} tvrdi da \emph{Big Data} kao posledicu ima 
otklanjanje odgovornosi sa pojedinca i sposobnosti moralnog rasuđivanja.
Takođe zahteva ispitivanje onih koji imaju kontrolu nad \emph{Big Data-om}, 
jer kao sto je rečeno, može se iskoristiti za targetovanje i manipulaciju ljudima.
\emph{Zwitter} još tvrdi da \emph{Big Data} suštinski menja prirodu etičkih 
rasprava redefinisanjem šta je moć, gde ona leži i u kojoj meri slobodna 
volja zapravo vodi nečije postupke.

\section{\emph{Big Data} i etički problemi}
\label{sec:bigDEthics}

\emph{Richards i King} \cite{RiK} primećuju da se veliki skupovi podataka 
prikupljaju za važna predviđanja koja često donose iznenađujuće uvide.
Tvrde da su razne vrste ljudskih aktivnosti i odluka danas pod uticajem 
\emph{Big Data} predikcija, uključujući 
upoznavanja (eng.~{\em dating}), kupovina, lekovi, obrazovanje, glasanje, 
sprovođenje zakona, prevencija terorizma i sajber sigurnost.
Ipak, dok se to događa, pojedinci imaju malu ideju o tome koji se podaci 
prikupljaju a kamoli dele sa trećim licima. Postojeća zaštita privatnosti 
usresređena na upravljanje informacijama ličnog identiteta nije dovoljna 
jer se nad sekundarnim skupovima podataka može izvršiti obrnuti inženjering
i time narušiti privatnost. Primećuju da su mnogi lični podaci poput poziva,
istorije lokacija, veza na društvenim mrežama, istorija kupovine, 
istorija pretrage, prepoznavanje lica već u rukama vlada i korporacija. 
A prikupljanje ovih i drugih skupova podataka se samo ubrzava.
Zaključuju da \emph{Big Data} proizvodi povećanu institucionalnu svest koja 
zahteva razvoj \emph{Big Data} etike za zaštitu prava.

\emph{Culnan i Williams} \cite{CiW} kao problem vezan za privatnost navode 
neovlašćen pristup i ponovna upotreba informacija. Neovlašćen pristup -- zaposleni 
koji pristupaju ličnim podacima koji nisu ovlašceni za pregled, dok ponovna 
upotreba informacija uključuje organizacije koje donose nove pravne odluke kako bi 
na nove načine iskoristili prikupljene informacije. 
Obe aktivnosti, ponovna upotreba informacija i neovlašćeni pristup, mogu 
potencijalno ugroziti sposobnost pojedinca da održi limitiran pristup svojim 
ličnim podacima, ošteti ga i naknadno ugrožava legitimitet organizacije u 
interakciji sa potrošačima. Šteta koja proizilazi iz neovlašćenog pristupa 
može uključivati kršenje poverljivosti, privatnosti, i finansijska šteta kako
za pojedinca tako i za kompaniju.

Prvi problem koji su \emph{Nunan i Di Domenico} \cite{NiD} dokumentovali 
proizilazi iz različitih skupova podataka za koje se prethodno ne smatra da 
imaju probleme sa privatnošću, njihovim kombinovanjem na način koji tada 
ugrožava privatnost. Oni to zovu paradoks nenamenske upotrebe.
Jedan od primera je otkriće istraživača koji su koristili javno dostupne 
informacije i fotografije sa \emph{Faceook-a}, primenom softvera 
za prepoznavanje lica, dolazili do informacija za identifikaciju prethodno 
anonimnih pojedinaca na jednom dating sajtu. U drugom primeru, anonimne 
zdravstvene informacije koje se distribuiraju izmedju \emph{US health} provajdera, 
utvrdjeno je da se može doći do pojedinaca primenom modernih analiza.

Drugi problem je kako kažu autonomno prikupljanje podataka, nezavisno od ljudske 
aktivnosti. Nastankom i primenjivanjem mrežnih senzora na svemu, od snabdevanja 
električnom energijom/vodom do aviona, količina podataka koje ovi uređaji 
stvaraju i brizina kojom oni pristižu za analizu, govori da se podaci automatski 
analiziraju bez ikakvog uzimanja u obzir saglasnosti pojedinca.

\emph{Mandinach, Parton, Gummer, i Anderson} \cite{MPGD} navode da etička 
upotreba podataka podrazumeva znanje kako se podaci koriste i kako zaštititi 
privatnost. To znanje uključuje kako ukloniti identifikacione informacije sa 
skupa podataka i saznanje ko kada i kako ima pristup tim podacima. Nažalost, 
pošto je obrada često automatizovana, problem etike tu nestaje. Pa čak i kada 
su ljudi umešani u proces, obim podataka čini takve napore nepraktičnim.

\emph{King i Richards} \cite{KR} preporučuju da bi organizacije trebale bar 
da se uključe u razgovore o \emph{Big Data} etici.
Oni tvrde da bi kompanije trebale definisati i učvrstiti pravila o upotrebi i 
zadržavanju podataka. Da bi \emph{Big Data} fukncionisala u etičkom smislu, 
minimum što vlasnici podataka (ljudi čiji se podaci koriste) trebaju imati je 
transparentan pogled na to kako se njihovi podaci koriste ili prodaju.

\section{Primena etičkih teorija na \emph{Big Data} probleme}
\label{sec:primenaEtike}

Diskusija o etici i \emph{Big Data-i} zavisi od toga kako neko definiše etiku.
Generalno, etika uključuje analizu ponašanja koji mogu naneti korist ili štetu 
drugim ljudima. Nad \emph{Big Data} problemima, primenjene su 4 etičke teorije:
Kantijanizam, utilitarizam, teorija socijalnog ugovora i etika vrlina.
Često postoje rasprave u novinama o etičkim pitanjima bez da su osnove etičkog 
gledišta date. Međutim, koristeći ove 4 etičke teorije, moguće je bolje razumeti
kako i zašto etika pomaže u informisanju o nekom pitanju kao što je briga o 
privatnosti \emph{Big Data-e}.

\subsection{Kantijanizam i \emph{Big Data}}

Kaže da treba postupati prema ljudskosti u sebi i u drugim bićima uvek kao prema 
cilju, a nikad kao prema sredstvu. Sa \emph{Big Data-om}, ovo bi bio težak slučaj.
Budući da se podaci rutinski prikupljaju i analiziraju da procene pojedince, 
bez njihovog pristanka i zapravo koriste te lične podatke kao sredstvo za 
lični interes.

Organizacije koje koriste \emph{Big Data-u} mogu tvrditi da su potpuno 
transparentne i da obaveštavaju svoje potrošače (korisnike) o podacima koje 
prikupljaju i da je to u svrsi predlaganja novih proizvda i usluga. Čak neke 
nude svojim kupcima opciju da onemoguće sposobnost firme da deli njihove 
informacije sa poslovnim partnerima, međutim, niko nema mogucnost da 
utvrdi kako se njihovi podaci zapravo dele i koriste, jer \emph{Big Data} 
je ogromna i ne postoji mehanizam koji pojedincu pruža mogućnost da aktivno 
nadgleda i kontroliše svoje privatne informacije. Otuda su pojedinci u velikoj 
meri slepi kad je reč o deljenju svojih digitalnih podataka.

\emph{Big Data} kompromituje staru izreku -- "ophodite se prema ljudima kako 
želite da se oni ophode prema vama". U kantijanizmu to kaže da se treba ponašati 
samo prema moralnim pravilima koje možes zamisliti da i svi ostali prate.
Međutim, kod \emph{Big Data-e} pojedinci su često predstavljeni jednostavno, 
kao tačke podataka, koje se zatim koriste za uticanje na njihovo ponašanje.
Konkretno na osnovu njihovog pregleda stranica na mrezi, istorija pretrage pravi 
se profil osobe i utvrđuju njihove preference bez njihovog izričitog pristanka.

Kristeći kantijanizam postavlja se pitanje da li bi svi trebali usvojiti pravilo 
koje glasi da informacije svih ljudi mogu da se dele sa ili bez njihovog 
pristanka, bez obzira da li su one tačne ili netačne, potpune 
ili nepotpune, aktuelne ili datirane i da se ove informacije mogu koristiti za 
uticanje i prikazivanje ponašanja i interesa ljudi sa ili bez njihovog pristanka.
Ovo je malo verovatno, inače ne bi bilo toliko zabrinutosti oko prava i zaštite 
podataka.

Stvar je u tome što kantijanizam pruža relativno direktno sredstvo za raspravu o 
etici \emph{Big Data-e}. Tvrdi da su svi ljudi racionalna bića koja imaju moralne 
vrednosti i da se svi drže univerzalnih moralnih pravila.
Zbog toga je \emph{Big Data} problematičan za kantovsko razmišljanje jer krše 
prava i pravilno ophođenje prema drugima.

\subsection{Utilitarizam i \emph{Big Data}}

Za razliku od kantijanizma, procena etike \emph{Big Data-e} iz utilitarističke 
perspektive puna je komplikacija. Zahteva da se postupci i pravila procenjuju 
pomoću utilitarističkog računa gde se dobro i loše \emph{Big Data-e} meri 
na skali. Na primer, u utilitarizmu postupaka, trebalo bi sabrati dobre 
i loše posledice koje je jedna akcija stvorila, koje je samo po sebi teško, 
jer treba uračunati intenizitet, trajanje te posledice, broj ljudi koji je 
zahvaćen, verovatnoća da se tako nešto desi i njegova sposobnost da proizvede 
više takvih i sličnih posledica. Da bi se donela odluka o tome da li je upotreba 
\emph{Big Data-e} ispravna ili ne, puno faktora treba uzeti u obzir. Sav taj račun 
je jako komplikovan. 

Sa druge strane utilitarizam pravila je jednostavniji. Tvrdi da bismo trebali 
slediti moralno pravilo koje kada bi svi usvojili donelo bi maximalnu porast sreće 
u društvu.

Glavni nedostatak ovog pristupa je dvosmislenost i pristrasnost prilikom 
ocenjivanja prednosti i nedostataka. Prilikom analiziranja akcije, sve treba 
meriti istom skalom. To predstavlja problem jer analiza može imati pristrasnost 
ka nekom događaju od strane onih koji te analize vrše.
Dok je utilitaristička ideja balansiranja izmedju dobih i loših strana poznata 
većini kao sistem suđenja, u ovom slučaju je postupak njegove upotrebe za procenu 
\emph{Big Data-e} suviše složen. Dodatno otežava činjenica da društvo ne razume 
šta je \emph{Big Data} i dubina na kojoj se ti podaci koriste u njihovim životima.

\subsection{Teorija socijalnog ugovora i \emph{Big Data}}

Teorija socijalnog ugovora govori o stvaranju propisa i pravila koja bi racionalni 
ljudi prihvatili ukoliko su ta pravila za svačije dobro i dok ih se svi ostali 
pridržavaju. Međutim, često postoje razlike između društava u odnosu na 
pravila koja usvajaju. Na primer, Evropa i Sjedinjene Države su se sukobljavale 
oko prava privatnosti podatka. U Sjedinjenim Državama, razni zakoni se 
primenjuju na različite sektore, poput zdravstva i kredita. U Evropskoj uniji 
međutim, zaštita podataka smatra se osnovnim pravom koje pokušavaju strogo da 
održe. 2016. godine Sjedinjene Države i Evropa postižu dogovor oko nesuglasica 
vezane za privatnost koju ljudi mogu očekivati prilikom deljenja njihovih 
podataka. Ovaj dogovor pruža ograničenja za slobodan protok podataka između 
Evrope i Sjedinjenih Država \cite{Scott}.

Ključna poenta koju iznose je da teorija socijalnog ugovora pruža različitim 
društvima mogućnost da sprovode isto moralno pravo na različiti način.
Ponekad ove razlike stvaraju pitanja koja zahtevaju pregovore između 
društava kako bi omogućili svakoj strani da i dalje štite pravila svojih građana.

Koristeći teoriju socijalnog ugovora, može se reći da pojedinac im pravo na 
privatnost ali i dužnost da ne naruši privatnost drugih. Međutim, \emph{Big Data} 
očigledno predstavlja izazov za oboje. Moralni izazov je predstavljen društvu, 
jer ljudi žele da korise tehnologije koje stvaraju \emph{Big Data-u} ali takođe 
žele da kontrolišu kako to utiče na njih. Možda je poprilično teško za društvo 
da reši moralne dileme koje im \emph{Big Data} nameće. Ono što je sigurno, 
racionalni ljudi će kolektivno utvruditi koji aspekti \emph{Big Data-e} su moralno 
prihvatljivi zbog pozitivnih stvari koje iz njih izlaze.

\subsection{Etika vrlina i \emph{Big Data}}

Etika vrlina se bavi kvalitetima koji su ljudima potrebni kako bi bili istinski 
srećni. Ispravna osoba čini ispravan postupak u ispravno vreme i iz ispravnih 
razloga. U ovoj etičkoj teoriji, moralne odluke ne mogu se svesti na skup pravila,
već se ispituje karakter.

Budući da \emph{Big Data} nije osoba, mora se ispitati karakter, osećanja i 
postupci ljudi koji imaju kontrolu nad \emph{Big Data-om} uzimajući u obzir 
nameravane i nenameravane efekte njihovih postupaka na druge. Odnosno, moramo 
proceniti da li se namere i način upotrebe \emph{Big Data-e} od strane tih 
pojedinaca poklapa sa postupcima osobe koja je čestita. Dakle sve zavisi od 
toga šta zakjučimo o karakteru i namerama onih koji \emph{Big Data-u} koriste.

\section{Zaključak}
\label{sec:Zaključak}

Ono što etiku čini toliko vrednom je što nam pomaže da razlikujemo dobro i loše 
koristeći logiku i razum. Pomoću nje se moze proceniti da li je upotreba 
\emph{Big Data-e} moralno ispravno ili ne.

\emph{Big Data} postaje naša svakodnevnica. Utiče na nas, šta znamo o drugima, 
šta drugi znaju o nama... Ne samo da mi doprinosimo tome, već i uređaji koje 
koristimo i koji nas okružuju.

Pirkupljanje i upotreba \emph{Big Data-e} je malo preporučljivo iz etičkih 
teorija. Ovo \emph{Big Data-i} daje loš glas, ali takođe otvara vrata za 
pronalaženje načina za ublažavanje bilo kakvih eitčkih nedostataka. Analiza 
\emph{Big Data-e} će ostati kao i njeni rezultati koji omogućuju napredak u 
medicini, saobraćaju, analizi ponašanja i globalizaciji. Ove pozitivne stvari 
pružaju balans i daju razlog za dalje napredovanje i korišćenje 
\emph{Big Data-e}, a primenom etičkih teorija bolje razumemo kako to može 
uticati na naš zivot.

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{EthicsAndBigData} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{Literatura}

\bibitem{EthicsAndBigData} Richard Herschel, Virginia M. Miori,
\emph{Decision and System Sciences Department}. 
Ervian K. Haub School of Business,
Saint Joseph's University, Philadelphia, 19131, USA.

\bibitem{IBM} IBM,
\emph{The Four V's of Big Data}, 2016.

(Accessed 12 May 16).
\bibitem{IDC} IDC,
New IDC forecast sees worldwide big data technology and services
market growing to \$48.6 billion in 2019, driven by wide adoption
across industries.

(Accessed 9 May 16).

\bibitem{Gartner} Whatsthebigdata.com, IIA, Forrester, IDC, and Gartner on 
the future of Big Data analytics and cognitive computing, 2016.
(Accessed 13 May 16).

\bibitem{Herald} R. Herald,
\emph{10 Big Data Privacy Problems}, 2016.

(Accessed 26 May 16).

\bibitem{Zoldan} A. Zoldan,
\emph{More Data, More Problems: Is Big Data Always Right?}, 2016.
(Accessed 1 June 16).

\bibitem{Zwitter}A. Zwitter,
\emph{Big data ethics}, Big Data and Soc.

(July-December) (2014) 1-6.

\bibitem{RiK} N.M. Richards, J.H. KingZwitter,
\emph{Big data ethics}, 
Wake For. Law Rev. 49 (2014)
393-432.

\bibitem{CiW} M.J. Culnan, C.C. Williams,
\emph{How ethics can enhance organizational privacy: 
lessons from the Choicepoint and TJX data breaches},
 MIS Q. 33 (4) (2009)
673-687.
\bibitem{NiD} D. Nunan, M. Di Domenico,
\emph{Market research and the ethics of big data}, Int. J.
Mark. Res. 55 (4) (2013) 505-520.

\bibitem{MPGD} E.B. Mandinach, B.M. Parton, E.S. Gummer, R. Anderson,
\emph{Ethical and appropriate data use requires data literacy}, 
Phi Delta Kappan 96 (5) (2015) 25-28.

\bibitem{KR} J.H. King, N.M. Richards,
\emph{What’s up with Big Data ethics?}, 
2014 (Accessed 13 May 16).

\bibitem{Scott} M. Scott, U.S. and Europe in ‘Safe Harbor’ data deal, but legal fight may await,
February 2, 2016. (Accessed 15 June 16).

\end{thebibliography}
\end{document}